% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1A}
tab_lieux = [{"id_lieu": 1, "ad_lieu": "Place De La Fontaine", "insee": "1024",
              "nb_places": 5, "type": "Supermarché"},
             {"id_lieu": 2, "ad_lieu": "La Boisse", "insee": "1049",
              "nb_places": 100, "type": "Parking municipal"},
             {"id_lieu": 3, "ad_lieu": "Chateau-Gaillard", "insee": "1089",
              "nb_places": 15, "type": "Sortie autoroute"},
             ... ]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1A2P1}
for i in range(len(tab_lieux)):
    print(dico["nb_places"])
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1A2P2}
for i in range(len(tab_lieux)):
    print(tab lieux[i]["nb_places"])
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1A2P3}
for dico in tab_lieux:
    print(dico["nb_places"])
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1A3}
def fonction_inconnue(table, n, nom_type):
    '''
    Entrée : un tableau de dictionnaires, un entier, une chaîne de caractères
    Sortie : un entier
    '''
    k = 0
    for dico in table:
        if dico["nb_places"] >= n and dico["type"] == nom_type:
            k = k + 1
    return k
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1A4}
def insee_max_places(table):
    '''
    Entrée : un tableau de dictionnaires
    Sortie : une chaîne de caractères (le code INSEE du lieu
    possédant le plus grand nombre de places)
    '''
    maxi = .....
    code_insee = .....
    for dico in table:
        if ..... :
            maxi = ......
            code_insee = .....
    return code_insee
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1A5}
def moyenne_par_type(table, nom_type):
    '''
    Entrée : un tableau de dictionnaires et une chaîne de caractères (type de lieu)
    Cette fonction renvoie, parmi les lieux de covoiturage dont le type est nom_type,
    la moyenne du nombre de places pour le type choisi.
    Sortie : un flottant
    '''
    .....
    return moyenne
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1A5bis}
tab1 = [{"id_lieu": 1, "ad_lieu": "Place Du marché", "insee": "1032",
         "nb_place": 10, "type": "Supermarché"},
        {"id_lieu": 2, "ad_lieu": "La Pesse", "insee": "1058",
         "nb_places": 100, "type": "Parking municipal"},
        {"id_lieu": 3, "ad_lieu": "Le Pautet", "insee": "1075",
         "nb_places": 20, "type": "Supermarché"}]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1B}
SELECT COUNT(id_lieu) FROM LIEU;
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1B9a}
DELETE FROM COMMUNE WHERE code_insee = "40714"
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3A1}
class Personnage:
    def __init__(..., nom_clan, pts_vie, pts_force):
        ...clan = nom_clan
        ...vie = pts_vie
        ...force = pts_force

    def attaque(...):
        ...
        
    def defense(...):
        ...
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo37}
def parcours{arbre):
    if not est_vide(arbre):
        parcours(gauche(arbre))
        print(valeur_racine(arbre))
        parcours(droit(arbre))
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo38}
def recherche_dichotomique(arbre, ref_materiel):
    '''
    Entrée : un arbre binaire de recherche dont les noeuds sont des tableaux ;
             un entier (la référence du matériel recherché).
    Sortie : un entier : -1 si la référence du matériel n'est pas présente dans
             l'arbre ou la quantité si la référence est présente.
    '''
    if est_vide(arbre): # référence absente de l'arbre
        return .....
    elif ref_materiel < valeur_racine(arbre)[.....]: # recherche
        return ..... # dans le sous-arbre gauche
    elif ref_materiel > valeur_racine(arbre)[.....]: # recherche
        return ..... # dans le sous-arbre droit
    else: # référence présente, on renvoie la quantité correspondante
        return valeur_racine(arbre)[.....]
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Amérique du nord - mars 2023 - sujet 1}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Amérique du nord - mars 2023 - sujet 1}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Données en table et bases de données - 5 points}{\ \\
\textit{Cet exercice est constitué de deux parties indépendantes.}\\\\
Un étudiant souhaite développer une application permettant de faciliter le covoiturage pour les déplacements du quotidien. Dans cet objectif, il étudie des données extraites de la Base Nationale des Lieux de Covoiturage (BNLC), disponible sur le site \texttt{data.gouv.fr}.\\
Dans un premier temps (partie A), les données d'une table décrivant des lieux de covoiturage (adresse postale, nombre de places, ...) sont manipulées a l'aide d'un tableau contenant des dictionnaires en langage Python.\\
Dans un second temps (partie B), une base de données contenant deux tables (les sites de covoiturage et les caractéristiques des communes de France) est exploitée à l'aide du langage SQL.\\\\
\textbf{Partie A : traitement de données en table}\\
Une table est implémentée par un tableau nommé \texttt{tab\_lieux} contenant des dictionnaires en langage Python. Chaque dictionnaire correspond à un lieu de
stationnement pour le covoiturage. Les clés des dictionnaires, communes à tous les dictionnaires, correspondent aux descripteurs utilisés pour cette table :
\itemizes{\item\texttt{id\_lieu} : identifiant du lieu, la donnée est un entier (chaque lieu possède un identifiant unique) ;
\item\texttt{ad\_lieu} : adresse du lieu, la donnée est une chaîne de caractères ;
\item\texttt{insee} : code INSEE de la commune où se trouve le lieu, la donnée est une chaîne de caractères ;
\item\texttt{nb\_places} : nombre de places du lieu, la donnée est un entier ;
\item\texttt{type} : nature du parking (supermarché, parking municipal, aire de stationnement située en sortie d’autoroute, ...), la donnée est une chaîne de caractères.}
On donne en illustration les trois premiers éléments de ce tableau de dictionnaires :
\CodeInfo{Python}{Exo1A}
\begin{enumerate}
\item Accès aux informations du tableau :
\begin{enumerate}
\item Donner, sans justifier, la valeur à laquelle on accède avec l'instruction \texttt{tab\_lieux[0]["insee"]}.
\item Ecrire l'instruction qui permet d'obtenir la valeur \texttt{"La Boisse"}.
\end{enumerate}
\item On propose trois blocs d'instructions pour parcourir le tableau et afficher le nombre de places des lieux de covoiturage. Parmi ces trois propositions, deux seulement sont correctes. Les indiquer sans justifier.
\itemizes{\item Proposition 1 :}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1A2P1}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\itemizes{\item Proposition 2 :}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1A2P2}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\itemizes{\item Proposition 3 :}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1A2P3}
\newpage
\begin{enumerate}[resume]
\item On dispose de la fonction ci-dessous :
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo1A3}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] Décrire, dans le contexte de l'exercice, ce que renvoie cette fonction, lors de l'appel :
\begin{center}\texttt{fonction\_inconnue(tab\_lieux, 100, "Sortie autoroute")}\end{center}
\item La fonction, dont le code est proposé ci-après, permet de renvoyer le code INSEE du lieu de covoiturage possédant le plus grand nombre de places. Recopier et compléter ce code.
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo1A4}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction dont les spécifications sont données ci-après, prend en paramètres une table de lieux de covoiturage au format tableau contenant des dictionnaires et le nom d'un type de lieu de covoiturage. Recopier et compléter le code de cette fonction. Dans le code de la fonction, les pointillées peuvent correspondre à une ou plusieurs lignes de programme.
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo1A5}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] Exemple avec la table \texttt{tab1} ci-après contenant uniquement trois enregistrements :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1A5bis}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] L'instruction \texttt{moyenne\_par\_type(tab1, \dquote Supermarché\dquote)} renvoie \texttt{15}.\\
\end{enumerate}
\newpage
\noindent\textbf{Partie B : base de données}\\
On pourra utiliser les mots du langage SQL suivants : \texttt{SELECT}, \texttt{FROM}, \texttt{WHERE}, \texttt{JOIN}, \texttt{INSERT INTO}, \texttt{VALUES}, \texttt{COUNT}, \texttt{UPDATE}, \texttt{SET}.\\\\
Afin de pouvoir gérer un site de covoiturage, on utilise une base de données contenant les relations \texttt{LIEU} et \texttt{COMMUNE}.\\\\
Le schéma relationnel, où les clés primaires sont soulignées et les clés étrangères sont précédées du symbole \texttt{\#}, est le suivant :
\itemizes{\item[]\texttt{LIEU(\underline{id\_lieu}:entier, ad\_lieu:texte, \#code\_insee:texte, nb\_places:entier, type:texte)}
\item[]\texttt{COMMUNE(\underline{code\_insee}:texte, nom:texte, departement:texte, region:texte, latitude:décimal, longitude:décimal)}}
On rappelle qu'en langage SQL la fonction d'agrégation \texttt{COUNT} permet de compter un nombre d'enregistrements. Par exemple, pour déterminer le nombre de lieux dans la table \texttt{LIEU}, on peut utiliser la requête suivante :
\CodeInfo{SQL}{Exo1B}
On donne un extrait des deux premières lignes de ces relations :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\multicolumn{5}{l}{LIEU}
\tabularnewline\hline
id\_lieu&ad\_lieu&code\_insee&nb\_places&type
\tabularnewline\hline
1&"Place De La Fontaine"&"01001"&5&"Supermarché"
\tabularnewline\hline
2&"La Boisse"&"01049"&100&"Parking municipal"
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}\\
\phantom{ligne}\ \\
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{6}{c|}}
\multicolumn{6}{l}{COMMUNE}
\tabularnewline\hline
code\_insee&nom&departement&region&latitude&longitude
\tabularnewline\hline
"01001"&"L'ABERGEMENT-CLEMENCIAT"&"AIN"&"RHONE-ALPES"&46.1534&4.9261
\tabularnewline\hline
"01002"&"L'ABERGEMENT-DE-VAREY"&"AIN"&"RHONE-ALPES"&46.0092&5.4280
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item On se place dans la relation \texttt{COMMUNE}. Expliquer pourquoi deux communes ne peuvent pas posséder le même code INSEE \texttt{code\_insee}.
\item Ecrire une requête SQL permettant d’obtenir l'identifiant \texttt{id\_lieu} et le code INSEE \texttt{code\_insee} des lieux de covoiturage de type \texttt{\dquote Sortie autoroute\dquote}.
\item Ecrire une requête SQL permettant de compter le nombre de lieux de covoiturage se trouvant dans le département \texttt{\dquote JURA\dquote}.
\item La commune de code INSEE \texttt{"40714"} vient d'être intégrée à la commune voisine \texttt{"40146"}. En conséquence, il faut mettre à jour la base de données.
\begin{enumerate}
\item La requête suivante a été saisie. Une erreur a été renvoyée par le logiciel. Expliquer pourquoi.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1B9a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Les informations liées à la commune de code INSEE \texttt{"40714"} devront désormais être rattachées à la commune de code INSEE \texttt{"40146"}. Ecrire une requête permettant de mettre jour la table \texttt{LIEU}.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Processus et logique booléenne - 3 points}{\ \\
\textit{Cet exercice est constitué de trois parties indépendantes.}\\\\
\textbf{Partie A : processus}\\
La ligne de commande \texttt{ps} tapée dans un terminal permet d'avoir la liste des processus du système.\\
La commande \texttt{ps -eo user, pid, ppid, time, cmd} permet d'afficher pour tous les processus du système les colonnes suivantes :
\itemizes{\item[]\texttt{USER} : le nom de l'utilisateur qui exécute le processus ;
\item[]\texttt{PID} : l'identifiant du processus ;
\item[]\texttt{PPID} : l'identifiant du processus parent ;
\item[]\texttt{TIME} : le temps d'utilisation du processeur par le processus ;
\item[]\texttt{CMD} : la commande ou l'application à l'origine de la création du processus.\\}
Voici un extrait de l'écran d'un terminal après exécution de la commande  \texttt{ps -eo user, pid, ppid, time, cmd}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{lrrll}
USER&PID&PPID&TIME&CMD
\tabularnewline
root&1&0&00:00:02&/sbin/init
\tabularnewline
kernoops&1567&1&00:00:00&/usr/sbin/kerneloops
\tabularnewline
user01&1611&1&00:00:00&/lib/systemd/systemd --user
\tabularnewline
user01&1752&1611&00:00:00&/usr/libexec/gnome-session-binary --systemd-
\tabularnewline
user01&1766&1752&00:00:00&/usr/libexec/at-spi-bus-launcher --launch-im
\tabularnewline
user01&1770&1611&00:00:51&/usr/bin/gnome-shell
\tabularnewline
user01&5151&1632&00:00:00&/usr/libexec/gvfsd-network --spawner :1.2 /o
\tabularnewline
user01&5168&1632&00:00:00&/usr/libexec/gvfsd-dnssd --sp
\tabularnewline
user01&5348&1770&00:00:01&/snap/vlc/2344/usr/bin/vlc
\tabularnewline
user01&5468&1770&00:00:01&/snap/gimp/393/usc/bin/gimp
\tabularnewline
user01&5564&1611&00:00:00&/usr/bin/python3 /usr/bin/gnome-terminal --w
\tabularnewline
user01&5566&5564&00:00:00&/usr/bin/gnome-terminal .real --wait
\tabularnewline
user01&5571&1611&00:00:00&/usr/libexec/gnome-terminal-server
\tabularnewline
user01&5589&5571&00:00:00&bash
\tabularnewline
user01&5596&5589&00:00:01&/usr/bin/python3 /home/user0l/.local/bin/tho
\tabularnewline
user01&5603&5596&00:00:00&/usr/bin/python3 -u -B -m thonny.plugins.cpy
\tabularnewline
user01&5615&1611&00:00:00&/usr/bin/python3 /usr/bin/gnome-terminal --w
\tabularnewline
user01&5617&5615&00:00:00&/usr/bin/gnome-terminal .real --wait
\tabularnewline
user01&5622&5571&00:00:00&bash
\tabularnewline
user01&5629&5622&00:00:00&ps -eo user, pid, ppid, time, cmd
\tabularnewline
\end{tabular}}
\end{center}
En utilisant les données de l'extrait ci-avant, répondre aux questions suivantes :
\begin{enumerate}
\item Déterminer le nom de l'application associée au processus dont l'identifiant est \texttt{5468}.
\item Déterminer l'identifiant du processus qui a sollicité le processeur le plus longtemps.
\item Déterminer l'identifiant du processus qui a le plus d'enfants.
\item Déterminer le nom du programme dont est issue la commande \texttt{ps}.
\item Déterminer la succession des identifiants des processus qui ont permis de générer le processus associé à la ligne de commande : \texttt{ps -eo user, pid, ppid, time, cmd} en partant du processus initial dont le PID est \texttt{1}.
\item[]
\end{enumerate}
\newpage
\noindent\textbf{Partie B : ordonnancement}\\
Dans cet exercice, étant donné un instant initial noté $t_0 = 0$, on dit qu’un processus est caractérisé par :
\itemizes{\item sa durée d’exécution, exprimée en unités de temps ;
\item son instant d'arrivée, défini à partir de $t_0$, correspondant à l'instant où le processus est créé par le système d'exploitation.\\}
\begin{enumerate}[resume]
\item Les trois états principaux d’un processus sont \og prêt\fg, \og bloqué\fg\ et \og élu\fg. Donner la définition de chacun de ces trois états.\\
\end{enumerate}
On considère un système d’exploitation qui utilise un ordonnancement par tourniquet pour gérer les processus. Dans cet ordonnancement, le processus élu dispose alors d’un temps donné prédéfini appelé quantum, et s'exécute :
\itemizes{\item soit jusqu'à ce qu'il soit terminé (durée d'exécution restante inférieure ou égale au quantum) ;
\item soit pendant la durée du quantum (il retourne ensuite à l'état \og prêt\fg\ et réintègre la file d’attente de l'ordonnanceur en dernière position) ;
\item soit jusqu'à ce qu'il se bloque de lui-méme en raison d'une ressource indisponible.\\}
\begin{enumerate}[resume]
\item On s'intéresse à la situation suivante mettant en jeu trois processus avec un quantum fixé à $2$ unités de temps.
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{p{3cm}|}}
\hline
Nom du processus&Temps d'exécution&Instant d'arrivée
\tabularnewline\hline
P1&$5$&$0$
\tabularnewline\hline
P2&$3$&$1$
\tabularnewline\hline
P3&$4$&$5$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] Recopier et compléter le chronogramme d'exécution des processus.
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\Proc{0}{2}{P1}
\Proc{2}{2}{P2}
\draw[->] (0,0) -- (10.5,0);
\foreach \x in {0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10}
\draw (\x,0) -- (\x,-0.1) node[below]{$\x$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\textbf{Partie C : logique booléenne}\\
On donne ci-dessous les tables de vérité des opérateurs \texttt{NON}, \texttt{ET} et \texttt{OU}, dans lesquelles les variables \texttt{a} et \texttt{b} booléennes prennent les valeurs \texttt{0} pour \texttt{FAUX} et \texttt{1} pour \texttt{VRAI}.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{10}{c|}}
\cline{1-2}
\cline{4-6}
\cline{8-10}
\multicolumn{2}{|c|}{NON}&&\multicolumn{3}{|c|}{ET}&&\multicolumn{3}{c|}{OU}
\tabularnewline\cline{1-2}
\cline{4-6}
\cline{8-10}
a&NON a&&a&b&a ET b&&a&b&a OU b
\tabularnewline\cline{1-2}
\cline{4-6}
\cline{8-10}
0&1&&0&0&0&&0&0&0
\tabularnewline\cline{1-2}
\cline{4-6}
\cline{8-10}
1&0&&0&1&0&&0&1&1
\tabularnewline\cline{1-2}
\cline{4-6}
\cline{8-10}
\multicolumn{2}{c}{}&&1&0&0&&1&0&1
\tabularnewline\cline{4-6}
\cline{8-10}
\multicolumn{2}{c}{}&&1&1&1&&1&1&1
\tabularnewline\cline{4-6}
\cline{8-10}
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Déterminer la table de vérité de l'expression booléenne \texttt{NON(a ET b)}.
\item A l'aide d'une seconde table de vérité, justifier que : \texttt{NON(a ET b) = (NON a) OU (NON b)}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{POO et ABR - 4 points}{\ \\
\textit{Cet exercice contient deux parties indépendantes.}\\\\
Lors de la création d'un jeu vidéo, un développeur décide d'utiliser la programmation orientée objet. Au cours de ce jeu, différents personnages vont s'affronter tour a tour. Pour cela, le développeur décide de créer une classe \texttt{Personnage}.\\\\
Un personnage est caractérisé par les données suivantes :
\itemizes{\item\texttt{clan}: chaîne de caractères qui identifie le clan auquel le personnage appartient ;
\item\texttt{vie} : nombre entier qui représente le nombre de points de vie du personnage. Un personnage n'est plus actif dés que le nombre de points de vie devient inférieur ou égal à zéro ;
\item\texttt{force} : nombre entier qui représente le nombre de points de force.}
Les personnages peuvent effectuer différentes actions : attaquer un ennemi, se défendre face à un ennemi, etc.\\\\
\textbf{Partie A : programmation orientée objet}
\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter les lignes de code numérotées de $2$ à $5$ :
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo3A1}
\begin{enumerate}[resume]
\item Donner les attributs ainsi que les méthodes de cette classe.
\item Ecrire l'instruction qui permet d'instancier le personnage \texttt{luther} du clan \texttt{\dquote Umbrella\dquote} avec $100$ points de vie et $15$ points de force.
\item Ecrire le code Python de la méthode \texttt{attaque} correspondant à la description suivante :
\itemizes{\item elle s'appligue sur un personnage (l'attaquant) et prend en paramètre \texttt{autre\_perso} (le personnage attaqué) ;
\item elle abaisse le nombre de points de vie du personnage attaqué d'une valeur égale au nombre de points de force du personnage qui attaque ;
\item elle renvoie $1$ s'il reste des points de vie au personnage attaqué, $0$ sinon.}
Exemple : si le personnage \texttt{luther} qui a $15$ points de force attaque le personnage \texttt{rayleigh} qui a $120$ points de vie alors l'appel \texttt{luther.attaque(rayleigh)} permet de mettre à jour le nombre de points de vie de \texttt{rayleigh}, soit $120 - 15 = 105$ points de vie. La méthode renvoie $1$ dans ce cas puisqu'il reste des points de vie à \texttt{rayleigh}.
\item Le développeur souhaite garder en mémoire toutes les actions réalisées par un personnage afin de pouvoir les annuler les unes après les autres et ainsi revenir à un état antérieur du personnage. Indiquer sans la justifier la structure de données la plus pertinente à utiliser pour garder en mémoire les différentes actions du personnage.\\
\end{enumerate}
\textbf{Partie B : arbres binaires de recherche}\\
Dans cette partie :
\itemizes{\item les arbres binaires de recherche ne peuvent pas contenir plusieurs fois la même clé;
\item un arbre binaire de recherche limité à un n\oe ud a une hauteur égale à $1$ ;
\item  la taille d'un arbre est le nombre de n\oe uds de cet arbre ;
\item la valeur d'un n\oe ud (aussi appelée clé) est :
\itemizeb{\item strictement supérieure à celle des n\oe uds de son sous-arbre gauche ;
\item strictement inférieure à celle des n\oe uds de son sous-arbre droit.}
\item la racine d’un arbre binaire est le seul n\oe ud n'ayant pas de parent.}
On dispose de l'interface suivante pour manipuler les arbres binaires de recherche :
\itemizes{\item\texttt{est\_vide} : arbre $\rightarrow$ booléen : renvoie vrai si l'arbre est vide, faux sinon ;
\item\texttt{gauche} : arbre $\rightarrow$ arbre : renvoie le sous-arbre gauche ;
\item\texttt{droit} : arbre $\rightarrow$ arbre : renvoie le sous-arbre droit ;
\item\texttt{valeur\_racine} : arbre $\rightarrow$ valeur : renvoie la valeur de la racine de l'arbre.}
\newpage
\begin{enumerate}[resume]
\item On considére l'arbre binaire de recherche ci-dessous :
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=4cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$89$}
	child{node[N]{$28$}
		child{node[N]{$11$}}
		child{node[N]{$65$}}
		}
	child{node[N]{$214$}
		child{node{} edge from parent[white]}
		child{node[N]{$320$}}
		};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Donner sans justification la hauteur et la taille de l'arbre.
\item On insère dans l'arbre binaire de recherche ci-avant la clé dont la valeur est $46$. Représenter l'arbre obtenu après cette insertion.
\end{enumerate}
\item. On propose la fonction \texttt{parcours} ci-dessous, en langage Python :
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo37}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Donner le nom de ce parcours.
\item En considérant l'arbre donné en exemple (sans l'ajout de la valeur $46$), indiquer l'ordre dans lequel les valeurs des n\oe uds seront affichés.
\end{enumerate}
\item Pour le jeu vidéo défini dans la partie A, on souhaite collecter l'équipement d’un personnage (vêtements, armes, nourriture, etc.) en utilisant un arbre binaire de recherche. Chaque type de matériel est identifié par un nombre entier. D'autre part, un personnage peut disposer d'un même matériel en plusieurs exemplaires : il peut, par exemple, posséder douze flèches, toutes de même type (et possédant donc la même référence).\\
Dans cette question, les clés sont des tableaux non dynamiques contenant deux informations :
\itemizes{\item un premier entier (la référence du matériel) ;
\item un second entier (la quantité correspondante pour ce matériel).}
Le placement dans l'arbre binaire de recherche se fait en fonction de la référence du matériel (premier élément du tableau).\\
L’arbre donné précédemment peut devenir par exemple :
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=4cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]\begin{tikzpicture}[level distance=1.5cm]
\node[N] {$[89,1]$}
	child{node[N]{$[28,3]$}
		child{node[N]{$[11,1]$}}
		child{node[N]{$[65,0]$}}
		}
	child{node[N]{$[214,1]$}
		child{node{} edge from parent[white]}
		child{node[N]{$[320,4]$}}
		};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]Si \texttt{cle} vaut \texttt{[28, 3]}, alors \texttt{cle[0]} vaut \texttt{28} et \texttt{cle[1]} vaut \texttt{3}.\\\\
La fonction \texttt{recherche\_dichotomique} ci-dessous prend en paramètre un arbre binaire de recherche et un entier (référence de matériel) et renvoie la quantité associée au matériel si celui-ci est présent dans l'arbre, \texttt{-1} sinon. Recopier et compléter cette fonction :
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo38}}

\end{document}